Les cadres du bâtiment et des travaux publics regroupent deux types de métiers distincts : les ingénieurs et chefs de chantier (au nombre de 112 000) qui dirigent les chantiers dans le bâtiment et les travaux publics, ainsi que les architectes (au nombre de 52 000), qu’ils soient salariés ou indépendants. En 2012-2014, 164 000 personnes sont cadres du bâtiment et des travaux publics, contre 75 000 il y a trente ans. Les effectifs ont particulièrement augmenté au cours de la période récente. En particulier, le nombre d’ingénieurs et chefs de chantier a pratiquement doublé en l’espace de 10 ans. Les cadres du bâtiment et des travaux publics sont davantage présents en Île-de-France.En trente ans, cette profession s’est rajeunie : la part des jeunes de moins de 30 ans a progressé, passant de 10 % à 19 %. Quasi exclusivement masculin (97 %) au début des années 1980, ce métier s’est ouvert progressivement aux femmes qui représentent 19 % des effectifs en 2012-2014. Et parmi les jeunes de moins de 30 ans, les femmes occupent désormais près d’un poste sur trois. Ces cadres ont un niveau d’étude élevé : 65 % détiennent un diplôme supérieur ou égal au niveau bac + 3. Un cinquième des cadres du bâtiment et des travaux publics détient toutefois au maximum un diplôme de niveau bac, signe qu’une part importante d’entre eux accède à cette profession par promotion interne.Un cadre du bâtiment et des travaux publics sur cinq exerce en tant qu’indépendant. Les salariés sont quasiment tous en contrat ou emploi à durée indéterminée. Plus de la moitié (55 %) des cadres salariés sont employés dans des établissements de moins de cinquante salariés. La mobilité est faible : pour 100 salariés en poste en 2014, 11 embauches et 12 sorties ont été réalisées. Les deux tiers des embauches l’ont été sur contrat à durée indéterminée. Près du tiers des sorties concernent des démissions. La part de ces cadres ayant une ancienneté de dix ans ou plus dans l‘entreprise a diminué au cours des trente dernières années, passant de 45 % à 35 %. Le temps partiel est peu fréquent et 79 % des cadres exerçant à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. 42 % de ces cadres travaillant à temps complet perçoivent un salaire mensuel net supérieur à 3 000 €.La part des femmes parmi les demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de cadre du bâtiment et des travaux publics reste plus élevée en 2014 que parmi celles exerçant un tel métier (28 % contre 19 %). Un tiers des demandeurs d’emplois à la recherche d’un poste de cadre du bâtiment sont inscrits sur les listes de Pôle emploi depuis un an ou plus. La quasi-totalité (93 %) des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois.
